- Rusmawan Suwarman
	- Lingkup keilmuan dan kedalaman analisis:
		- Artikel ini masuk ke dalam lingkup keilmuan umum, karena menganalisis situasi open access artikel ilmiah di Indonesia. Analisis telah dilaksanakan oleh tim penulis dari berbagai sudut pandang. Tim Penulis berasal dari berbagai bidang ilmu, sehingga dapat menghasilkan analisis yang saling mengait.
	- Keluaran utama dari karya ilmiah:
		- Luaran utama dari makalah ini adalah situasi penerbitan open access di Indonesia, serta berbagai pro dan kontranya. Artikel ini membuktikan bahwa akses terbuka telah dimanipulasi untuk menghasilkan keuntungan bagi penerbit terutama dari luar negeri.
	- Kebaruan utama karya ilmiah:
		- Artikel ini merupakan artikel tulisan orang Indonesia pertama yang mampu menampilkan percakapan tentang pentingnya open access dengan berbagai faktor pendukung dan faktor penghalangnya. Selain itu makalah ini juga mengritik berbagai regulasi yang _in favor_ penerbit luar negeri.
	- Dampak langsung keilmuan dan kemanfaatan:
		- Dampak langsung artikel ini adalah memberikan gambaran nyata pelaksanaan open access di Indonesia. Para ilmuwan Indonesia yang seringnya hanya mendengar satu sisi saja, maka dapat melihat pandangan dari sisi yang berbeda dengan membaca makalah ini.
	- Hal penting lainnya:
		- Artikel ini telah disampaikan dalam Bahasa Indonesia dalam format video oleh Tim Penulis. Saya berharap video tersebut dapat ditonton dan dipahami oleh kaum akademia Indonesia.
- Edy Riawan
	- Lingkup keilmuan dan kedalaman analisis:
		- Tim Penulis telah melakukan analisis mendalam dalam artikel ini. Pendekatan multidisiplin dari para penulis mampu menghasilkan lingkup keilmuan yang luas, bukan hanya ilmu kebumian.
	- Keluaran utama dari karya ilmiah:
		- Artikel ini menghasilkan luaran utama berupa perbandingan pandangan yang berseberangan tentang situasi _open access publishing_ di Indonesia. Komparasi perspektif itu dapat ditampilkan secara berimbang.
	- Kebaruan utama karya ilmiah:
		- Tim Penulis berhasil menyajikan pro dan kontra tentang open access publishing di Indonesia, termasuk keberpihakan regulasi kepada arusutama. Regulasi yang fokus kepada peningkatan kapasitas ilmiah nasional harus didukung, bukan hanya yang terlalu menguntungkan dunia barat.
	- Dampak langsung keilmuan dan kemanfaatan:
		- Dengan penyampaian yang komplit dan berimang, Tim Penulis saya harapkan mampu mempengaruhi cara pikir kaum akademik di Indonesia yang selama ini didoktrin oleh dunia barat.
	- Hal penting lainnya:
		- Artikel ini seolah membagi dunia menjadi dua blok (utara dan selatan) yang saling mempengaruhi situasi ilmiah di dunia. Pendekatan multidisiplin harus ditiru.